---
title: 命题逻辑的推理规则
tags: Math
categories: Math
thumbnail: false
comments: true
toc: true
disqusId: ccyhweb
abbrlink: '9694'
date: 2020-03-06 09:58:38
---

### 推理

<center>
![推理过程](https://hexoblog-1257022783.cos.ap-chengdu.myqcloud.com/%E5%91%BD%E9%A2%98%E9%80%BB%E8%BE%91%E7%9A%84%E6%8E%A8%E7%90%86%E8%A7%84%E5%88%99/20200306100822156.png)
</center>

$def:$ 设 $A$ 和 $B$ 是两个命题公式，当且仅当 $A\rightarrow B$ 是 **重言式** 时称由 $A$ 可推出 $B$ ,或 $B$ 是前提 $A$ 的结论，记为：$A\Rightarrow B$,读作如果 $A$ 为真那么 $B$ 为真。

<!-- more -->

### 推理方法
证明前提 $A$ 推出结论 $B$ 的方法有三种：
* 真值表法
* 等值演算法(利用等值式)
* **在自然推理系统 $P$ 中用推理规则证明**（重点）

#### 推理规则：
以下规则虚熟记于心,下述`逗号`可以理解成 **并且**
* 化简律：$p\wedge q\Rightarrow p, p\wedge q\Rightarrow q$；
* 附加律：$p\Rightarrow p\vee q,q\Rightarrow p\vee q$
* 假言推理：$p, p\rightarrow q \Rightarrow q$
* 拒取式：$p\rightarrow q,\neg q\Rightarrow \neg p$
* 析取三段论：$p\vee q,\neg p\Rightarrow q$
* 合取式：$p,q\Rightarrow p\wedge q$
* 假言三段论：$p\rightarrow q,q\rightarrow r\Rightarrow p\rightarrow r$ (传递性)
* 等价三段论：$p\leftrightarrow q,q\leftrightarrow r\Rightarrow p\leftrightarrow r$(传递性)
* 构造性二难：$p\rightarrow q,r\rightarrow s,p\vee r \Rightarrow q\vee s$
* 归结式：$p\vee q,\neg p\vee s \Rightarrow q\vee s$

#### 推理证明的一般步骤：

**例1：**证明下述式子：
$$
(p\vee q)\wedge(p\leftrightarrow r)\wedge(q\rightarrow s)\Rightarrow s\vee r
$$
$proof:$ 下表置换规则值得就是利用`等值式`进行等值演算得到的结论

步骤 | 公式 | 理由
-| - | -
1 | $p\vee q$ | 前提引入
2 | $\neg p\rightarrow q$ | 1，置换规则
3 | $q\rightarrow s$ | 前提引入
4 | $\neg p\rightarrow s$ | 2,3，假言三段论
5 | $\neg s\rightarrow p$ | 4，置换规则
6 | $p\leftrightarrow r$ | 前提引入
7 | $(p\rightarrow r)\wedge(r\rightarrow p)$ | 6，置换规则
8 | $p\rightarrow r$ | 7，化简律
9 | $\neg s\rightarrow r$ | 5,8，假言三段论
10 | $\color{green}{s\vee r}$ | 9，置换规则

**例2：** 给出下述推论的形式化证明
* 若马会飞或羊吃草，则母鸡就会变飞鸟；
* 如果母鸡变飞鸟，那么烤熟的鸭子还会跑；
* 烤熟的鸭子不会跑，所以羊儿不吃草。

$proof:$ 
命题符号化：找到原子命题
令：
 * $p$：马会飞
 * $q$：羊吃草
 * $r$：母鸡变飞鸟
 * $s$：烤熟的鸭子还会跑

故上述命题符号化为：
前提：$(p\vee q)\rightarrow r,r\rightarrow s,\neg s$
结论：$\neg q$

**一般证明法：**

步骤 | 公式 | 理由
-| - | -
1 | $\neg s$ | 前提引入
2 | $r\rightarrow s$ | 前提引入 
3 | $\neg r$ | 1,2 拒取式
4 | $p\vee q\rightarrow r$ | 前提引入
5 | $\neg(p\vee q)$ | 3,4 拒取式
6 | $\neg p\wedge \neg q$ | 5，置换规则
7 | $\neg q$ ✅| 6，化简律

**⚡️用归谬法(反证法)证明：**
🔅思想：将结论否定，在由此推出矛盾

步骤 | 公式 | 理由
-| - | -
1 | $\neg\neg q$ | 附加前提引入，假设羊儿吃草
2 | $q$ | 1，置换规则 
3 | $p\vee q$ | 2,附加律
4 | $p\vee q\rightarrow r$ | 前提引入
5 | $r$ | 3,4 假言推理
6 | $r\rightarrow s$ | 前提引入
7 | $s$ | 5，6 假言推理
8 | $\neg s$ | 前提引入
9 | $\color{red}{s \wedge \neg s}$ | 7,8 合取（❌出现矛盾，假设不成立）

**例3：** 🌞用**附加前提法**证明下述命题：
* 如果小张和小王去看电影，则小李也去看电影；
* 小赵不去看电影或小张不去看电影，小王去看电影；
* 所以当小赵去看电影时，小李也去看电影。

$proof:$ 
命题符号化：找到原子命题
令：
 * $p$：小张去看电影
 * $q$：小王去看电影
 * $r$：小李去看电影
 * $s$：小赵去看电影

前提：$p\wedge q\rightarrow r,\neg s\vee p,q$
结论：$s\rightarrow r$

> ⭐️附加前提法：
> 若结论为 $s\rightarrow r$ ,可以把 $s$ 放到前提中，推证 $r$ 成立即可。

步骤 | 公式 | 理由
-| - | -
1 | $s$ | 附加前提引入
2 | $\neg s \vee p$ | 前提引入
3 | $p$ | 1，2，析取三段论
4 | $q$ | 前提引入
5 | $p\wedge q$ | 3,4 合取
6 | $p\wedge q\rightarrow r$ | 前提引入
7 | $r$ | 5，6 假言推理
