---
title: 谓词逻辑归结原理
date: 2020-03-07 11:37:40
tags: AI
categories: AI
thumbnail: false
comments: true
toc: true
disqusId: ccyhweb
---

## 归结法基本原理
归结法的基本原理是采用反证法（也称反演推理法）将待证明的表达式（定理）转换成为逻辑公式（谓词公式），然后再进行归结，归结能够顺利完成，证明原公式（定理）是正确的。

> $def:$ $Q$ 为 $P_1,P_2, \cdots ,P_n$ 的逻辑结论，当且仅当 $P\wedge \neg Q$ 是不可满足的，结论才成立

这样做的原因是证明不可满足性要比证明可满足性简单得多。通俗来讲，若要证明定理：张三是个好人。可以反向证明定理：张三不是个好人那是不可能的。

用符号公式表示就是:
> 待证定理：$P \Rightarrow Q$
> 置换转换为普通谓词公式:
> $$
> P \rightarrow Q \Leftrightarrow \neg P\vee Q
> $$
> 再将其否定：$\neg(\neg P\vee Q) \Leftrightarrow P\wedge \neg Q$
> 即证明 $P\wedge \neg Q$ 为永假式

<center>
![归结演绎推理的思路](https://hexoblog-1257022783.cos.ap-chengdu.myqcloud.com/%E8%B0%93%E8%AF%8D%E9%80%BB%E8%BE%91%E5%BD%92%E7%BB%93%E5%8E%9F%E7%90%86/20200307040000676.png)
</center>

## 子句集

为了描述子句集，先给出如下几个名词的定义：
* 原子谓词公式：一个不能再分解的命题
* 文字：原子谓词公司及其否定
* * $P$: 正文字
* * $\neg P$: 负文字
* 子句：任何文字的**析取式**，任何文字本身也都是句子。
* 空子句：不包含任何文字的子句
* 子句集：所有子句的集合

**例1：** 将下列谓词公式化为子句集
$$
\forall x (\forall yP(x,y) \rightarrow \neg \forall y(Q(x,y)\rightarrow R(x,y)))
$$
A. 利用一下公式消去谓词公式中的$\rightarrow$ 和 $\leftrightarrow$ 符号
> $P\rightarrow Q\Leftrightarrow \neg P\vee Q,P\leftrightarrow Q\Leftrightarrow (P\wedge Q)\vee (\neg P\wedge \neg Q)$

$\color{red}{\Longleftrightarrow} \forall x (\neg \forall yP(x,y) \vee \neg \forall y(\neg Q(x,y)\vee R(x,y)))$
B. 利用下列公式把否定符号 $\neg$ 移到紧靠谓词的位置上
> 双重否定律：$\neg (\neg P)\Leftrightarrow P$
> 摩根律：$\neg (p\wedge q)\Leftrightarrow \neg p\vee \neg q$
> 量词否定转换率：$\neg \exists xP\Leftrightarrow \forall x\neg P,\neg \forall xP\Leftrightarrow \exists x \neg P$

$\color{red}{\Longleftrightarrow} \forall x(\exists y\neg P(x,y)\vee \exists y(Q(x,y)\wedge \neg R(x,y)))$
C. 变量标准化(变元易名)
> $\exists xP(x) = \exists yP(y),\forall xP(x) = \forall yP(y)$

$\color{red}{\Longleftrightarrow} \forall x(\exists y\neg P(x,y)\vee \exists \color{green}{z}(Q(x,\color{green}{z})\wedge \neg R(x,\color{green}{z})))$

D. 消去存在量词（两种情况）

> $a.$ 存在量词不出现在全称量词的辖域内
> $b.$ 存在量词出现在一个或者多个全称量词的辖域内
> 对于一般情况：
> $\forall x_1(\forall x_2(\cdots \forall x_n(\exists yP(x_1,x_2,\cdots ,x_n,y)))\cdots)$
> 存在量词 $y$ 的Skolem函数为 $y=f(x_1,x_2,\cdots ,x_n)$
> Skolem化：用Slolem函数代替每个存在量词化的变量的过程

如本例中两个存在量词 $y,z$ 只收到全称量词 $x$ 的约束，因此可以令：$y = f(x),z = g(x)$
$\color{red}{\Longleftrightarrow} \forall x(\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee (Q(x,\color{green}{g(x)})\wedge \neg R(x,\color{green}{g(x)})))$

E. 化为前束范式（本例中到此式子已经满足前束范式标准了）

$\color{red}{\Longleftrightarrow} \forall x(\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee (Q(x,\color{green}{g(x)})\wedge \neg R(x,\color{green}{g(x)})))$

F. 化为 $Skolem$ 标准型
> $Skolem$ 标准型：
> $M:$ 子句的合取式，称为Skolem标准型的母式，即去掉所有量词的前束范式。
> 利用分配律：
> $p\vee(q\wedge r)\Leftrightarrow (p\vee q)\wedge (p\vee r)$
> $p\wedge(q\vee r)\Leftrightarrow (p\wedge q)\vee (p\wedge r)$

$\color{red}{\Longleftrightarrow} \forall x((\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee Q(x,\color{green}{g(x)}))\wedge (\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee \neg R(x,\color{green}{g(x)})))$

G. 略去全称量词
$\color{red}{\Longleftrightarrow} ((\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee Q(x,\color{green}{g(x)}))\wedge (\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee \neg R(x,\color{green}{g(x)})))$

H. 消去合取词,成为一个子句集合（析取句的集合）
$\color{red}{\Longleftrightarrow} \{(\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee Q(x,\color{green}{g(x)}), \neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee \neg R(x,\color{green}{g(x)})\}$

I. 子句变量的标准化（不同子句用不同变元）
$\color{red}{\Longleftrightarrow} \{(\neg P(x,\color{green}{f(x)})\vee Q(x,\color{green}{g(x)}), \neg P(y,\color{green}{f(y)})\vee \neg R(y,\color{green}{g(y)})\}$

---
## 鲁滨逊归结原理(判别子句集的不可满足性)

> 出发点：由于子句集当中的子句之间的关系是合取关系，因此只要有一个子句不可满足，则整个子句集就不可满足。


**⭐️鲁滨逊归结原理的基本思想：**
* 检查子句集 $S$ 中是否包含 **空子句** ，若包含，则不可满足。
* 若不包含空子句，在 $S$ 中选择合适的子句进行归结，一旦归结出空子句，就说明 $S$ 是不可满足的。
* 另外需注意的是，对于鲁滨逊归结原理，如果在归结过程中出现空子句则可说明子句集的不可满足性；但若无法归结出空子句也无法说明该子句集可满足，也就是说鲁滨逊归结原理只能用来证伪。

**命题逻辑中的归结原理：**
$Def:$ 归结指的是，设$C_1$与$C_2$是子句集中的任意两个句子，如果$C_1$中的文字$L_1$与$C_2$中的文字$L_2$互补(同一谓词的正负文字)，那么从$C_1$与$C_2$中分别消去$L_1$和$L_2$, 并将两个子句中余下的部分 **析取**，构成一个新的子句 $C_{12}$。
$Def:$ 归结式$C_{12}$是其亲本子句$C_1$和$C_2$的逻辑结论。即如果$C_1$与$C_2$为真，则$C_{12}$为真。
**推论1：** 由$C_{12}$代替$C_1$和$C_2$后的新的子句集$S_1$的不可满足性也可代表原子句集的不可满足性（单向的）。
**推论2：** 若不作代替，直接将$C_{12}$加入原子句集$S$得到新的子句集$S_2$,则$S$与$S_2$在不可满足的意义上是等价的（双向的）。

<center>
![](https://hexoblog-1257022783.cos.ap-chengdu.myqcloud.com/%E8%B0%93%E8%AF%8D%E9%80%BB%E8%BE%91%E5%BD%92%E7%BB%93%E5%8E%9F%E7%90%86/20200307122016949.png)
</center>

### ⭐️谓词逻辑中的归结原理：（含有变量的子句的归结）
&emsp;谓词逻辑的归结比命题逻辑的归结要复杂得多，其中一个原因就是谓词逻辑公式中含有个体变量与函数。因此寻找互补的子句的过程就比较复杂。例如：
$$
P(x)\vee Q(y)\qquad and \qquad \neg P(a)\vee R(z)
$$
就不易从直接比较中发现这两个子句中含有的互补对，但如果将$x$取值为$a$,这很显然这两个句子中有互补对。

#### 置换与合一：（对个体变量做适当替换）

**置换：** 将子句中的变量做适当替换，可替换成常量、变量、Skolem函数。
**合一：** 寻找相对变量的置换，使两个谓词公式一致

**如：** $C_1=P(x)\vee Q(a), C_2=\neg P(b)\vee R(x)$
解：
$\sigma =\{ f(a)/x \}$; $x$ 用$f(a)$替换
$C_1\sigma = P(f(a))\vee Q(f(a))$,
选互补对：$L_1=P(f(a)),L_2=\neg P(y), \sigma = \{ f(a)/y \}$
得归结式：$C_{12}=R(b)\vee Q(f(a))$
